---
title: >-
    مطلب سوم - در کلماتی چند که مخصوص به عاشق و احوال او است و اگرچه بعضی در نوعی به معشوق تعلق گیرد
---
# مطلب سوم - در کلماتی چند که مخصوص به عاشق و احوال او است و اگرچه بعضی در نوعی به معشوق تعلق گیرد

<div class="n" id="bn1"><p>وصال: مقام وحدت را گویند، مع‌اللّٰه، در سرا و ضرا.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>کنار: دریافت اسرار و دوام مراقبت را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>بوس: استعداد قبول کیفیت کلام را گویند، علمی و عملی، صوری و معنوی.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>فراق: غیبت را گویند، از مقام وحدت.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>هجران: التفات به غیرحق را گویند درونی و بیرونی.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>غم: بند اهتمام طلب معشوق را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>اندوه: حیرت را گویند، در کاری که ندانند وجد و فقد آن.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>حزن: حالتی را گویند که در دل پدید آید بعد از مفارقت و باعث طلب باشد، باهتمام تمام و متأسف از مفارقت.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>کلبۀ احزان: وقت حزن را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>غم کده: مقام مستوری را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>محنت: زحمت و الم را گویند، که از سبب معشوق به عاشق رسد، اختیاری و غیراختیاری.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>میدان: مقام شهرت را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>چوگان: تقدیر جمیع امور را گویند، بطریق جبر و قهر.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>گوی: مجبوری و مقهوری سالک را گویند، به حسب حکم تقدیر.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>تظلم: استعانت و استغاثت بردن است، به حضرت الهی، از شیطان نفس، یا از تقصیر خود.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>ناله: مناجات را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>فریاد: ذکر به جهر را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>وللا: علامت کمال عاشق را گویند، که زبان و بیان از آن قاصر باشد و به حقیقت، از راه نبود از غایت اضطرار راه برآید.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>فغان: ظاهر کردن احوال درون را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>رنج: وجود امری را گویند، که برخلاف ارادت دل بود.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>درد: حالتی را گویند، که از محبوب طاری شود و محب طاقت حمل آن ندارد.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>بیمار: قلق و انزعاج درون را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>مردن: طرد و راندگی را گویند، از حضرت حق سبحانه.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>راحت: وجود امری را گویند، که موافق ارادت دل باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>زندگی: قبول و اقبال را گویند، به حضرت حق سبحانه و این زندگی به تدریج ابدی شود.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>تندرستی: برقرار ماندن دل را گویند، و قوای درون و بیرون.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>ناتوانی: بی‌قدرتی و دست نارسیدن را گویند، بهرچه مراد و مقصود باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>افتادگی: ظهور حالات الهی را گویند، و رویت عدم قدرت از ادای عبودیت، بسزای آن حضرت.</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>خرابی: قطع تصرفات و تدبیرات عقل را گویند، به توجه و تسلیم تمام.</p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>بیهوشی: مقام طمس را گویند که محو صفات شود.</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>مدهوشی: استهلاک ظاهر و باطن را گویند، در عشق.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>دیوانگی: ظفر احکام عشق را گویند، بر صفات عاشق در اعمال که مقام محفوظ است.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>بندگی: مقام تکلیف را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>آزادی: مقام حیرت را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>بی‌نوایی: ناتوانی را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>فقیری: عدم اختیار را گویند که علم و عمل، از او مسلوب شده باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>سعادت: خواندن ازلی را خوانند.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>شقاوت: راندن ازلی را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>دوری: شعور به معراف کیفیات عالم تفرقه و دقایق آن را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>نزدیکی: شعور به معارف اسماء و صفات و افعال الهی را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>کاهلی: بطئی‌السیران را گویند، و این‌گاه باشد که بسبب دانستن طریق باشد سالک را و کمال سالک باشد و این چنین سیر اکمل سیرها بود، که به رجعت محتاج نباشد. و گاه باشد که به سبب تقصیر سالک باشد که دیر عبور کند و این سیر نازل‌ترین سیرها باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>شتاب: سرعت سیر را گویند، بی‌شعور به معرفت دقایق و مقامات و این سیر گاه به حکم جذبه باشد و گاه به حکم اجتهاد سالک، در اعمال و ریاضات و عبادات و تصفیه.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>پاکبازی: توجه خالص را گویند، که نه در اعمال صواب خواهد و نه علو مرتبه، بلکه خالص خدای را کوشد.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>حضور: مقام وحدت را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>غیبت: مقام اثنینیت را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>گرمی: حرارت محبت را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>سردی: برد نفس را گویند، و این نهایت مقام محبت است.</p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>خواب: فنای اختیاری را گویند، در بشریت، از افعال.</p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>بیداری: عالم صحو را گویند، جهت عبودیت.</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>شتر: انسانیت را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>قطار: نوعیت را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>محمل: آرام تکلیفی را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>علف: شهوات و مشتهیات نفس را گویند، و هرچه نفس را در آن حظی باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>ساربان: راهنمای را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn55"><p>زر: ریاضت و مجاهدت را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn56"><p>سیم: تصفیۀ ظاهر و باطن را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn57"><p>شست و شو: برداشتن خرده‌ها را گویند، که از تقصیر در وجود آمده باشد، و صفای حضور عاشق و معشوق.</p></div>
<div class="n" id="bn58"><p>جست و جو: خرده‌گیری را گویند، از هر طرف که باشد.</p></div>
<div class="n" id="bn59"><p>گفت و گو: عتاب محبت‌آمیز را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn60"><p>گوهر: معانی و صفات را گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>و باللّٰه التوفیق و صلی اللّٰه علی محمد و علی آله و صحابه و عترته و سلم تسلیما.</p></div>